\chapter{Introduzione}

Ci sono contesti in cui non è conveniente assumere una persona competente che si occupi della preparazione di bevande, in particolare cocktail. In queste situazioni si finisce spesso per affidare tale compito a qualcuno che non possiede l'addestramento necessario per svolgerlo, ottenendo come risultato bevande di qualità fortemente discutibile.

\medskip
Da tale problema è scaturita l'idea che sta alla base di questa tesi: progettare ed implementare un sistema automatico in grado di sopperire alla mancanza di un operatore umano riproducendo nel modo più fedele possibile le ricette dei cocktail più comuni.

\bigskip

Fatte queste premesse, risultano facili da dedurre alcuni dei requisiti fondamentali che il prodotto finito dovrà possedere:

\begin{itemize}

\item \emph{Trasportabilità}: il sistema deve essere facilmente trasportabile. \'E quindi necessario che esso sia leggero, compatto e semplice da installare in ogni ambiente, eventualmente senza avere a disposizione un collegamento alla rete elettrica nè ad internet.

\item \emph{Facilità d'uso}: la macchina sarà usata direttamente dagli utenti finali. Il suo utilizzo dovrà quindi essere il più possibile intuitivo e semplice, evitando di esporre l'utente a superflui tecnicismi.

\item \emph{Precisione}: le bevande prodotte dovranno aderire il più possibile alle ricette impostate in modo da essere apprezzate dai consumatori.

\item \emph{Velocità}: è chiaro che un sistema automatico debba essere veloce almeno quanto un operatore umano nello svolgimento dello stesso compito.

\item \emph{Abbattimento dei costi}: l'adozione di questa macchina deve essere conveniente rispetto all'assunzione di una persona preparata a svolgere la medesima mansione. Ovviamente va tenuto conto del fatto che il costo del sistema può essere ammortizzato. Eventualmente si può pensare ad una forma di noleggio a bassissimo prezzo.

\item \emph{Sicurezza}: l'apparato deve essere esposto all'utilizzo da parte di utenti \emph{non} preparati. Per questa ragione dovrà prevedere delle misure di tutela dell'utente e di auto protezione dai danni dovuti ad un utilizzo scorretto del dispositivo. La maggior parte di queste funzioni sono state solo ipotizzate e lasciate come oggetto dell'evoluzione del software nell'immediato futuro.

\item \emph{Adattamento alle richieste del cliente}: il sistema finale deve essere modulare in modo da essere facilmente estensibile e conformabile alle richieste dei clienti.

\end{itemize}

Questi requisiti hanno guidato ogni scelta progettuale e ogni passo dell'implementazione fisica del progetto, come facilmente verificabile proseguendo nella lettura del qui presente elaborato, che si suddivide nei seguenti capitoli:

\begin{itemize}

\item \emph{Capitolo 1 - Analisi del problema e specifica dei requisiti}: in questo capitolo si procede ad un'analisi dettagliata del problema, riprendendo in esame ognuno dei requisiti sopra indicati e cercando di renderli il più possibile quantitativi e misurabili, in modo da realizzare un elenco delle specifiche che il sistema finale deve avere.

\item \emph{Capitolo 2 - Progettazione e realizzazione fisica}: partendo dalle specifiche redatte nel capitolo precedente, si passa alla documentazione della fase di progettazione del sistema. Vengono passate in rassegna tutte le possibili alternative riguardo a componentistica e architettura, valutando i lati positivi e negativi di ognuna di esse e spiegando le motivazioni che hanno portato alla scelta della conformazione finale dell'apparato. Fatto ciò, si passa alla disamina dei componenti hardware scelti come definitivi, sia di natura strutturale, con numerose parti stampate ad-hoc in 3D, sia elettronica, sensoristica e controllistica. Si passerà poi a trattare lo schema di controllo, valutando in particolare la realizzabilità dello stesso a fronte della componentistica adottata.

\item \emph{Capitolo 3 - Architettura software}: in questo capitolo si prende in esame la conformazione del sistema software che sta alla base dell'apparato realizzato. Il software è distribuito su tre differenti sotto-sistemi, ognuno con le proprie responsabilità e peculiarità. Ci si soffermerà dunque sulla suddivisione dell'applicazione su tali apparati e sulla comunicazione tra di essi. Si passerà poi alla disamina delle doti di espandibilità e configurabilità del sistema necessarie per permettere allo stesso di adattarsi a diversi contesti nel modo più semplice possibile. Infine, si andranno a trattare gli accorgimenti che sono stati presi per realizzare un'impalcatura di testing in grado di testare il codice di controllo senza dover concretamente effettuare alcun versamento di liquidi.

\item \emph{Capitolo 4 - Risultati}: si prendono in esame le caratteristiche dell'apparato una volta completato e testato, confrontandole con quelle richieste nel primo capitolo. Vengono presentati alcuni grafici e alcune misurazioni effettuate sul sistema reale.

\item \emph{Conclusioni}: vengono ripresi gli obiettivi iniziali del progetto e viene valutato il grado di completamento degli stessi. Si aggiungono poi nuovi obiettivi lasciati a sviluppi futuri.



\end{itemize}